%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.5cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Généralités sur les fonctions}
\date{7/11/2017}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DM \no3}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Somme et produit de fonctions]~
  \begin{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
    \item Dans un même tableau de variations, donner les variations des trois fonctions $u:x\mapsto x^2$, $v\mapsto -2x+1$ et $w:x\mapsto u(x)+v(x)$ sur $\left[0; +\infty\right[$.
    \item Commenter l'affirmation suivante : \emph{« La somme de deux fonctions monotones sur un intervalle $I$ est monotone sur $I$. »}
  \end{enumerate}
\item 
  \begin{enumerate}
    \item Dans un même tableau de variations, donner les variations des trois fonctions $u:x\mapsto x+1$, $v\mapsto -2x+1$ et $w:x\mapsto u(x)\times{}v(x)$ sur $\mathbb{R}$.
    \item Commenter l'affirmation suivante : \emph{« Le produit de deux fonctions monotones sur un intervalle $I$ est monotone sur $I$. »}
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonction cube]
  On appelle \emph{fonction cube} la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
  $x\mapsto x^3$.
  \begin{enumerate}
    \item Conjecturer, à l'aide de la calculatrice (ou d'un ordinateur), les variations de cette fonction sur $\mathbb{R}$.
    \item \emph{Premier cas : $a$ et $b$ sont de signe opposé.}

Justifier que, si $a<0<b$, alors $a^3<b^3$.
    \item \emph{Second cas : $a$ et $b$ sont de même signe.}
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour tous réels $a$ et $b$, on a : $a^3-b^3=\left(a-b\right)\left(a^2+ab+b^2\right)$.
        \item On suppose que $a$ et $b$ sont de même signe. Quel est alors le signe de $a^2+ab+b^2$ ?
        \item En étudiant le signe de la différence $a^3-b^3$, en déduire que si $a<b$, et $a$ et $b$ sont de même signe, alors $a^3<b^3$.
      \end{enumerate}
    \item Déduire des questions précédentes que, pour tous réels $a$ et $b$ tels que $a<b$, on a $a^3<b^3$.
    \item Conclure en dressant le tableau de variation de la fonction cube.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Exercice libre]
  Choisir un exercice sur le site web \url{http://pyromaths.org}, imprimer l'énoncé (ou me l'envoyer par courriel), et résoudre cet exercice. Rendre l'énoncé avec la copie.

  Par exemple :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Classe de troisième $\rightarrow$ Puissances} : Révisions sur les puissances, pour manipuler les suites géométriques.
    \item \emph{Classe de seconde} $\rightarrow$
\emph{Comparer des images à partir du sens de variation},
\emph{Tableaux de variations et courbe},
\emph{Extrema locaux à partir du tableau de variation}
: Révisions sur les tableaux de variation pour le chapitre en cours.
    \item \emph{Classe de seconde} $\rightarrow$ \emph{Vecteurs} : Révisions pour le prochain chapitre.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\end{document}
